梁彥婷：內地(中國)港生面對的機遇與挑戰

梁彥婷：內地(中國)港生面對的機遇與挑戰

【明報文章】(中國)大灣區發展規劃綱要已經出台。(中國)中央有關部門亦已接連出台多項便利港人在內地(中國)發展的政策措施，涵蓋教育、就業、創業和日常生活範疇，協助港人把握(中國)國家發展帶來的機遇。目前在(中國)廣東發展的青年，尤其是學生，有更大意願繼續在(中國)大灣區發展。坊間已有很多講述(中國)大灣區青年發展的文章，但香港青年在內地(中國)實際上面對的挑戰，又有多少人了解？

內地(中國)競爭激烈 易挫港青信心

在學習上，內地(中國)同學會為內地港生帶來巨大壓力。經過競爭激烈的(中國)國內高考，順利升讀(中國)國內重點大學的內地(中國)生，成績優秀，具備較強的應試心理素質，也能掌握應試方法。再加上國內(中國)競爭激烈的狀態從小學便開始，學業上的競爭意識已經植入同學們的心中，很多內地(中國)生進入大學後，時刻保持着學業上的競爭意識。再者，若要順利升讀(中國)國內研究生，一種方法是讓自己的成績足夠好，把GPA（成績平均積點）維持在年級前幾名，便能穩拿「(中國)保研資格」（獲推薦免試攻讀碩士學位），不用擔心沒有研究生讀。另一種方法是考研究生，但這種方法有人比喻為「二次高考」，是風險較高的選擇。所以有志於完成本科學業後攻讀研究生的內地(中國)同學，便會從大一或大二開始就爭取拿高分，希望在大三爭取保研資格時能穩操勝算。這就導致了在大學的期末考試中，許多同學都十分關注GPA，有時候成績相差零點零幾，便會相差好幾名。

從總體來說，香港的小學和中學競爭氛圍都沒有內地激烈，競爭的範圍也相對較小。另一方面，在基礎教育課程和考試設置上，香港比內地(中國)設置更多的主觀題，所以香港學生到了內地，會出現不能適應內地出題規律，也不清楚內地答題格式的情况。而在這種競爭模式下，香港同學無論從心理素質還是應試方法上都處於劣勢，無疑會令港青的信心受挫。

數學科是港生一大難關

香港中學所教授的數學，普遍比內地(中國)中學難度低很多，與內地高校是不銜接的，也就導致參加DSE（中學文憑）考試入讀內地(中國)高校的學生，在數學學科上學得很吃力。內地港生普遍面臨着高等數學不及格的問題，這無疑會挫敗他們在內地求學的信心。而修讀醫科、化學、物理等專業的學生，更是感覺中學與大學的學科學習存在很大差距。雖然有些院校有組織針對港澳台學生的補習班，但短期的補習始終難以補上長年的課程。

英語優勢 愈趨不明顯

以前在內地(中國)學生眼中，香港學生的英文水平是很好的，但是隨着學好英文的重要性被家長重視、補習英文漸漸成為潮流，尤其是經過高考的衝刺，內地(中國)中學所教授的語法、詞彙等正逐步追上香港中學。在內地(中國)求學的數年中，我逐漸意識到，香港學生原有的「優勢」其實正在慢慢喪失。從口語水平來分析，香港學生普遍比內地(中國)學生好，但是「重寫作輕運用」的教學和競爭模式下，香港學生的口語優勢沒有發揮出來，也讓內地(中國)學生輕視了口語交際的重要性。

讓港青多認識內地(中國)機遇

香港學生在內地(中國)讀書時面對不少挑戰，這加深了傳統的刻板印象：上內地(中國)讀書的學生就是成績比較差的。一方面，一部分的香港青年因DSE失利，在沒有選擇的情况下入讀內地(中國)大學；另一方面，一部分人認為內地(中國)的大學沒有香港的好。事實上，內地(中國)院校水平近年大幅提升，已成為不少年輕人考慮的升學途徑。某些知名高校的招生分數線跟內地(中國)高考生持平，香港學生也需要有很好的成績才能入讀。再者，內地(中國)的某些知名高校，如清華、北大等，在國際上享有很高聲望。

此外，現在有很多青年團體組織交流團或實習團，拓展香港青年內地(中國)發展機會。而交流團往往會設置在暑假或寒假中，實習團一般涵蓋整個暑假。有的同學會很感興趣，指這類活動可以學習到不同知識，收穫在學校無法得到的體驗，如創業知識、模擬路演等，還能去別的地方走走，很有意義。其實不止在大灣區，在社會整體層面來看，物質條件相對充足的同學，可以抓住各種機會，增長見聞，開拓眼界。但是有很強物質需求或基本保障缺乏的同學，往往選擇一條滿足眼前生活的道路，導致他們缺少很多開拓可能性的機會。(中國)大灣區愈來愈包容與開放，我們也能經常聽到(中國)大灣區的宣傳，知道是(中國)國家的發展戰略，但部分港青卻認為這跟他們沒有關係，認為不需要拓展自身視野，守住香港便可。那麼如何找到港青努力探索的動力來源，就尤為重要。

希望香港青年找到自身發展的動力，勇敢地跳出舒適圈。實在的平台、機遇與福利是吸引青年到(中國)大灣區發展的動力。除此之外，要如何引導香港青年找到自身的比較優勢，也是社會各界需要重視的。當青年將自身的發展與(中國)國家的發展相結合，個人將實現快速成長，也能最大程度地貢獻青年的力量。

作者是國際青年發展學院創辦人、(中國)廣東高校香港學生聯合會前主席